# MySQL 基础

## 事务的四大特点

1. 原子性
2. 一致性
3. 隔离性
4. 持久性

## 事务异常的三种情况

1. 数据脏读（多事务并发时，事务1查询数据并且在未结束的情况下，事务2修改数据但未提交到数据库）
2. 数据不可重复读（多事务并发时，事务1查询数据并且在未结束的情况下，事务2修改数据并提交到数据库）
3. 数据幻读（多事务并发时，事务1按条件查询数据并且在未结束的情况下，事务2新增符合条件的数据并提交到数据库）

## SQL92 ANSI/ISO标准

1. Read Uncommited 未提交读 事务未提交的数据对其他事务也是可见的 脏读、不可重复读、幻读
2. Read Commited 已提交读 事务只能读取到已提交的数据 不可重复读、幻读
3. Repeatable Read 可重复读 在同一个事务内的查询都是事务开始时刻一致的 幻读
4. Serializable 串行读 每次读都需要获得表级共享锁 效率最低，不推荐使用

## 事务隔离实现方案

1. 上锁
2. MVCC

## 锁的类型

1. 表锁
   1. 意向共享锁(InnoDB)
   2. 意向排他锁(InnoDB)
2. 行锁
   1. 共享锁(MyISAM、InnoDB)
   2. 排他锁(MyISAM、InnoDB)

* 共享锁（读）
    共享锁启用后，其他事务无法修改被锁的数据
* 排他锁（写）
    排他锁启用后，其他事务无法修改被锁的数据
    自动情况：insert、update、delete
    手动情况：for update

## 索引是什么

索引是一张表中特定一个列的值数据结构（常见B树）

## 锁的原理

1. 记录锁 最小粒度，根据索引查询到数据时会使用
2. 间隙锁 中等粒度，查询区间不存在任何数据时会使用，为临键锁退化而成
3. 临键锁 最大粒度，性质为记录锁+间隙锁，默认使用的锁机制

> 注意事项
> 1. 如果锁住的事务没有使用到表中的索引，则整张表会被锁住
> 2. 如果一张表不存在索引，则数据库会自动创建一个聚集索引
> 3. 锁实际上是锁住表中的索引